[
    {
        "id": 1,
        "train_type": "d\u00edzel",
        "series_number": 628,
        "nickname": "Szergej",
        "producer": "Luhanszki",
        "produce_begins": 1965,
        "produce_ends": 1974,
        "info": "A M\u00c1V M62 sorozat a M\u00c1V r\u00e9sz\u00e9re sz\u00e1ll\u00edtott legnagyobb darabsz\u00e1m\u00fa f\u0151vonali Co'Co' tengelyelrendez\u00e9s\u0171 d\u00edzel-villamos mozdony sorozata. Az M62-t a Vorosilovgradi D\u00edzelmozdonygy\u00e1r (ma: Luhanszki Mozdonygy\u00e1r) fejlesztette ki a M\u00c1V megrendel\u00e9s\u00e9re. K\u00e9s\u0151bb a t\u00edpust a Szovjetuni\u00f3ban \u00e9s n\u00e9h\u00e1ny m\u00e1s volt szocialista orsz\u00e1gban (Mong\u00f3lia, Kuba, Lengyelorsz\u00e1g) is \u00fczembe \u00e1ll\u00edtott\u00e1k. A sorozatot haz\u00e1nkba 1965 \u00e9s 1978 k\u00f6z\u00f6tt sz\u00e1ll\u00edtott\u00e1k M62 001 \u00e9s 270, sz\u00e9les nyomt\u00e1v\u00fa v\u00e1ltozatban pedig M62 501 \u00e9s 518 k\u00f6z\u00f6tti p\u00e1lyasz\u00e1mokkal. A sorozat jelent\u0151sebb selejtez\u00e9se az ig\u00e9nyek cs\u00f6kken\u00e9s\u00e9vel 1991-ben kezd\u0151d\u00f6tt, darabsz\u00e1muk a selejtez\u00e9sekkel \u00e9s k\u00fclf\u00f6ldi elad\u00e1sokkal mintegy a negyed\u00e9re cs\u00f6kkent. 2015-ben 82 darab volt \u00e1llom\u00e1nyban. 1999-ben megkezd\u0151d\u00f6tt a motorcser\u00e9s fel\u00faj\u00edt\u00e1s. A nagym\u00e9rt\u00e9kben korszer\u0171s\u00edtett mozdonyok a 300-as p\u00e1lyasz\u00e1mcsoportba ker\u00fcltek \u00e1t. Az \u00e1talak\u00edtott g\u00e9pekbe \u00faj energiatakar\u00e9kosabb, hat\u00e9konyabb \u00e9s halkabb \u00fczem\u0171 Caterpillar \u00e9s MTU d\u00edzelmotorokat \u00e9p\u00edtettek be. \u00c9rdekess\u00e9g, hogy ezek a j\u00e1rm\u0171vek szint\u00e9n megtal\u00e1lhat\u00f3ak a szem\u00e9lyforgalomban is, vonatf\u0171t\u00e9si k\u00e9pess\u00e9get azonban nem alak\u00edtottak ki benn\u00fck.",
        "image_url": "https://iho.hu/img/blog/nyiltvonalon/2012/03_Marcius/2008-01-26_018_228.jpg"
    },
    {
        "id": 2,
        "train_type": "villamos",
        "series_number": 460,
        "nickname": "Sz\u00f6cske, Cs\u00f6pi, Hifi-torony, Kis Gigant",
        "producer": "Ganz-M\u00c1VAG",
        "produce_begins": 1983,
        "produce_ends": 1991,
        "info": "A M\u00c1V V46 sorozat a M\u00c1V r\u00e9sz\u00e9re 1983 \u00e9s 1991 k\u00f6z\u00f6tt sz\u00e1ll\u00edtott, legnagyobb darabsz\u00e1m\u00fa, 800 kilowattos villamostolat\u00f3mozdony-sorozat. A V46-os mozdonysorozatot a villamos\u00edtott rendez\u0151p\u00e1lyaudvarokon t\u00f6rt\u00e9n\u0151 d\u00edzelmozdonyos tolat\u00e1s kiv\u00e1lt\u00e1s\u00e1ra rendelte meg a M\u00c1V, viszont ezek a villanyg\u00e9pek nagyszer\u0171en bev\u00e1ltak a budapesti \u00e1llom\u00e1sok k\u00f6z\u00f6tti teherforgalom lebonyol\u00edt\u00e1s\u00e1ban, a nagyobb csom\u00f3pontok k\u00f6rny\u00e9k\u00e9n a kisebb terhel\u00e9s\u0171 tehervonatok tov\u00e1bb\u00edt\u00e1s\u00e1n\u00e1l, valamint a szem\u00e9lyp\u00e1lyaudvarok szem\u00e9lykocsi-rendez\u00e9si munk\u00e1iban is. Vonatf\u0171t\u00e9sre ugyan nem k\u00e9pesek, de ny\u00e1ri id\u0151szakban m\u00e9g kisebb szem\u00e9lysz\u00e1ll\u00edt\u00f3 vonatokon is el\u0151fordulnak. A sorozat viszonylag fiatal kor\u00e1nak \u00e9s a j\u00f3l siker\u00fclt konstrukci\u00f3nak is k\u00f6sz\u00f6nhet\u0151, hogy eddig egyetlen p\u00e9ld\u00e1nyt sem selejteztek a 460-as mozdonyok k\u00f6z\u00fcl. Azonban ezek a mozdonyok megs\u00ednylett\u00e9k az \u00faj \u00e9vezredet: 2016-ban a 60 darabos \u00e1llom\u00e1nyb\u00f3l mind\u00f6ssze 33 dolgozott legal\u00e1bb egyszer, t\u00f6bb mozdony tart\u00f3san let\u00e9tes (\u00e1tmenetileg \u00fczemen k\u00edv\u00fcl helyezett g\u00e9p, amely 48 \u00f3r\u00e1n bel\u00fcl \u00fajra szolg\u00e1latba \u00e1ll\u00edthat\u00f3, ha a vontat\u00e1si ig\u00e9nyek megk\u00f6vetelik), valamint t\u00f6bb fenntart\u00e1sb\u00f3l kivont g\u00e9p is van, amely alkatr\u00e9szb\u00e1zisk\u00e9nt szolg\u00e1l a m\u0171k\u00f6d\u0151 t\u00e1rsai sz\u00e1m\u00e1ra. 2019-ben az ar\u00e1ny tov\u00e1bb romlott, az \u00e1llom\u00e1ny t\u00f6bb mint fele inakt\u00edv. 2019. okt\u00f3ber\u00e9t\u0151l a D\u00e9li p\u00e1lyaudvarr\u00f3l elt\u00e1vol\u00edtott\u00e1k az addig ott szolg\u00e1l\u00f3 448-as (kor\u00e1bbi M44-es) mozdonyokat, ugyanis a k\u00f6rny\u00e9k lakoss\u00e1ga \u00e9vek \u00f3ta panaszkodott a d\u00edzelmozdonyok okozta zaj\u00e1rtalomra. A helyzet kv\u00e1zi nyertese a 460-as sorozat volt, ugyanis a M\u00c1V felismerte, hogy a D\u00e9li p\u00e1lyaudvar tolat\u00e1si mozg\u00e1saihoz nincsen sz\u00fcks\u00e9g d\u00edzelmozdonyokra, \u00edgy a kivont Bob\u00f3 helyett egy Sz\u00f6cske vette \u00e1t a feladatot.",
        "image_url": "https://m.blog.hu/me/menetszel2016/image/.external/.thumbs/2798a0e3d558e41870d66637b5781918_d49afe6e3b4eb7cadfe308837303ec67.jpg"
    },
    {
        "id": 3,
        "train_type": "motor",
        "series_number": 415,
        "nickname": "Flirt",
        "producer": "Stadler Rail",
        "produce_begins": 2006,
        "produce_ends": null,
        "info": "A Stadler FLIRT a Stadler Rail \u00e1ltal gy\u00e1rtott t\u00f6bbr\u00e9szes csukl\u00f3s villamos motorkocsi, illetve motorvonat. Neve egy n\u00e9met mozaiksz\u00f3, a Flinker Leichter Innovativer Regional-Triebzug (magyarul t\u00fck\u00f6rford\u00edt\u00e1sban: gyors, k\u00f6nny\u0171, innovat\u00edv region\u00e1lis (vonat) szerelv\u00e9ny, magyarosan: F\u00fcrge L\u00e9gk\u00f6nny\u0171 Innovat\u00edv Region\u00e1lis motorvonaT) r\u00f6vid\u00edt\u00e9se. Hivatalos magyar (M\u00c1V-) defin\u00edci\u00f3 szerint a FLIRT nem motorvonatnak, hanem csukl\u00f3s motorkocsinak, azaz egyetlen \u00f6n\u00e1ll\u00f3 j\u00e1rm\u0171nek tekintend\u0151. A t\u00edpus els\u0151 p\u00e9ld\u00e1ny\u00e1t 2004-ben a Sv\u00e1jci \u00c1llamvasutak (SBB-CFF-FFS) rendelte meg a Stadlert\u00f3l a B\u00e1zel, Zug, Luzern k\u00f6r\u00fcli S-Bahn (el\u0151v\u00e1rosi) k\u00f6zleked\u00e9s sz\u00e1m\u00e1ra. Magyarorsz\u00e1gon a M\u00c1V Zrt. ind\u00edtott k\u00f6zbeszerz\u00e9si elj\u00e1r\u00e1st 30+30 db el\u0151v\u00e1rosi motorvonat sz\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1ra \u00e9s karbantart\u00e1s\u00e1ra. A ny\u00edlt k\u00f6zbeszerz\u00e9sen a Siemens, a Bombardier \u00e9s a Stadler Rail indult. A Siemenset kiz\u00e1rt\u00e1k, a Bombardier nyert, de \u00e9rv\u00e9nytelen\u00edtett\u00e9k az eredm\u00e9ny\u00e9t. V\u00e9g\u00fcl a gy\u0151ztes a sv\u00e1jci Stadler c\u00e9g lett. Az els\u0151 M\u00c1V-os FLIRT 2006 december\u00e9ben \u00e9rkezett meg Magyarorsz\u00e1gra \u00e9s 2007 \u00e1prilis elej\u00e9t\u0151l sz\u00e1ll\u00edt utasokat. A j\u00e1rm\u0171vek karbantart\u00e1s\u00e1ra Pusztaszabolcson \u00e9p\u00fclt meg a karbantart\u00f3 b\u00e1zis, amelyet 2007 m\u00e1jus elej\u00e9n adtak \u00e1t. 2010-ig mind a 60 motorvonat forgalomba \u00e1llt. 2020. \u00e1prilis\u00e1t\u00f3l a Stadler megkezdte a piros sz\u00edn\u0171, 10-14 \u00e9vvel ezel\u0151tt beszerzett, r\u00e9gebbi FLIRT-flotta fel\u00faj\u00edt\u00e1s\u00e1t. A korszer\u0171s\u00edt\u00e9snek k\u00f6sz\u00f6nhet\u0151en a 60 db vonatot azonos m\u0171szaki sz\u00ednvonalra hozz\u00e1k a k\u00e9k-feh\u00e9r fest\u00e9s\u0171, azonos t\u00edpus\u00fa, de bizonyos r\u00e9szegys\u00e9geiben modernebb \u00e9s \u00fajabb gy\u00e1rtm\u00e1nyokkal.  Az egys\u00e9ges\u00edt\u00e9s sor\u00e1n a 2006-2010 k\u00f6z\u00f6tt beszerzett j\u00e1rm\u0171vek is megkapj\u00e1k a M\u00c1V-Start k\u00e9k-feh\u00e9r-s\u00e1rga flottasz\u00edn\u00e9t, valamint korszer\u0171bb biztons\u00e1gi kamera rendszert, utast\u00e9ri 230V-os h\u00e1l\u00f3zati csatlakoz\u00f3kat \u00e9s USB aljzatokat \u00e9p\u00edtenek be.",
        "image_url": "https://kep.cdn.index.hu/1/0/813/8136/81361/8136114_e7489f047f44262d5b06baa3de4ed589_wm.jpg"
    },
    {
        "id": 4,
        "train_type": "villamos",
        "series_number": 431,
        "nickname": "Szili, Szellem",
        "producer": "Ganz-M\u00c1VAG",
        "produce_begins": 1963,
        "produce_ends": 1982,
        "info": "A M\u00c1V V43 sorozat a Magyar \u00c1llamvasutak r\u00e9sz\u00e9re sz\u00e1ll\u00edtott legnagyobb darabsz\u00e1m\u00fa villamosmozdony-sorozat. A M\u00c1V 1945-ben felk\u00e9rte a Ganz Villamoss\u00e1gi Gy\u00e1rat Ward Leonard-rendszer\u0171 villamosmozdony kifejleszt\u00e9s\u00e9re. A gy\u00e1r ezt a feladatot nem v\u00e1llalta, mert nagy teljes\u00edtm\u00e9ny\u0171 soros egyen\u00e1ram\u00fa vas\u00fati motor el\u0151\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1hoz nem rendelkezett megfelel\u0151 tapasztalattal, de javaslatot tett egyedi hajt\u00e1s\u00fa indukci\u00f3s motoros f\u00e1zis- \u00e9s peri\u00f3dusv\u00e1lt\u00f3s mozdony gy\u00e1rt\u00e1s\u00e1ra. A M\u00c1V \u00fagynevezett nullsorozatot rendelt. A gy\u00e1rt\u00e1s nagym\u00e9rt\u00e9kben elh\u00faz\u00f3dott, ennek f\u0151 oka az volt, hogy abban az id\u0151ben nem lehetett antimagnetikus band\u00e1zshuzalt beszerezni. Id\u0151k\u00f6zben k\u00e9t fontos esem\u00e9ny k\u00f6vetkezett be. Az els\u0151 az SNCF (francia vas\u00fatt\u00e1rsas\u00e1g) elhat\u00e1roz\u00e1sa, hogy a vas\u00fatvillamos\u00edt\u00e1st 50 peri\u00f3dus\u00fa rendszerrel folytatja. Meg\u00e1llap\u00edtotta, hogy az egyenir\u00e1ny\u00edt\u00f3s mozdonyok \u00fczem\u00e9hez a fels\u0151vezet\u00e9k fesz\u00fclts\u00e9g\u00e9t 25 kV-ra kell emelni. Nyilv\u00e1nval\u00f3 volt, hogy ez a j\u00f6v\u0151 fejl\u0151d\u00e9s \u00fatja. \u00cdgy minden tov\u00e1bbi f\u00e1zisv\u00e1lt\u00f3s mozdony gy\u00e1rt\u00e1sa nehez\u00edtette a M\u00c1V fejl\u0151d\u00e9s\u00e9t, mert a f\u00e1zisv\u00e1lt\u00f3t nem lehetett 25 kV fesz\u00fclts\u00e9gre kik\u00e9pezni. Az Ipar\u00fcgyi Miniszt\u00e9rium felk\u00e9rte a szovjet ipart, v\u00e1llalja el egyenir\u00e1ny\u00edt\u00f3s mozdony kifejleszt\u00e9s\u00e9t. A M\u00c1V a kijel\u00f6lt tervez\u0151int\u00e9zetben ismertette a feladatokat. Amikor a szovjet ipar felm\u00e9rte, hogy igen kiterjedt tervez\u00e9si munk\u00e1t kellene v\u00e9geznie \u00e9s a mozdony a Szovjet Vasutak r\u00e9sz\u00e9re k\u00f6zvetlen\u00fcl nem lenne felhaszn\u00e1lhat\u00f3, nem v\u00e1llalta el a munk\u00e1t. V\u00e9g\u00fcl az ipar elhat\u00e1rozta, hogy licencet v\u00e1s\u00e1rol a mozdonygy\u00e1rt\u00e1shoz. Ezt m\u00e1r az is indokolta, hogy id\u0151k\u00f6zben k\u00fclf\u00f6ld\u00f6n a szil\u00edciumdi\u00f3da-gy\u00e1rt\u00e1s fejl\u0151d\u00e9se lehet\u0151v\u00e9 tette a higanyg\u0151z-egyenir\u00e1ny\u00edt\u00f3k kik\u00fcsz\u00f6b\u00f6l\u00e9s\u00e9t, \u00e9s \u00edgy idehaza is megindulhatott a vas\u00fati \u00fczemre alkalmas di\u00f3d\u00e1k kifejleszt\u00e9se. Egyetlen sz\u00e1ll\u00edt\u00f3 \u00e1llt akkor csak rendelkez\u00e9sre: a Siemens c\u00e9g vezet\u00e9se alatt \u00e1ll\u00f3 \u201eMunkak\u00f6z\u00f6ss\u00e9g\u201d, amely n\u00e9met, francia, sv\u00e1jci, belga \u00e9s angol gy\u00e1rakat egyes\u00edtett, \u00e9s Indi\u00e1ba m\u00e1r sz\u00e1ll\u00edtott 25 kV-os 50 peri\u00f3dus\u00fa mozdonyokat. \u00cdgy ezzel a munkak\u00f6z\u00f6ss\u00e9ggel megk\u00f6ttetett a szerz\u0151d\u00e9s h\u00e9t, a M\u00c1V k\u00edv\u00e1ns\u00e1gainak megfelel\u0151 mozdony sz\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1ra \u00e9s a gy\u00e1rt\u00e1si licenc \u00e1tad\u00e1s\u00e1ra. E mozdonyok \u00fczembe\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1val a M\u00c1V a Ward-Leonard mozdonyok\u00e9n\u00e1l is kedvez\u0151bb energiafogyaszt\u00e1s\u00fa, gyors-, szem\u00e9ly- \u00e9s tehervonati, valamint ingavonati \u00fczemre egyar\u00e1nt alkalmas mozdonyok birtok\u00e1ba jutott, \u00e9s megindulhatott a hazai sorozatgy\u00e1rt\u00e1s is. A M\u00c1V mozdonyszem\u00e9lyzete neh\u00e9zs\u00e9g n\u00e9lk\u00fcl megismerte a mozdonyokat, b\u00e1r a nagy sorozatsz\u00e1m k\u00f6vetkezt\u00e9ben nem lehetett olyan elit mozdonyvezet\u0151-kart biztos\u00edtani, mint annak idej\u00e9n a Kand\u00f3-mozdonyokhoz. Egyetlen s\u00falyos mozdonyvezet\u0151i hiba fordulhatott el\u0151: az egyenir\u00e1ny\u00edt\u00f3t v\u00e9d\u0151 gyorskapcsol\u00f3 lekapcsol\u00e1sa ut\u00e1n a mozdonyvezet\u0151 kiiktathatta a gyorskapcsol\u00f3t, \u00e9s ezzel igen nagy k\u00f6lts\u00e9g\u0171 k\u00e1rt okozott az egyenir\u00e1ny\u00edt\u00f3 di\u00f3d\u00e1kban. A V43-asok els\u0151 h\u00e9t p\u00e9ld\u00e1ny\u00e1t m\u00e9g N\u00e9metorsz\u00e1gban szerelt\u00e9k \u00f6ssze 1963-ban 4384-4390 gy\u00e1ri sz\u00e1mokon, majd a licenc megv\u00e1s\u00e1rl\u00e1sa ut\u00e1n a t\u00f6bbit m\u00e1r a Ganz-M\u00c1VAG \u00fczem\u00e9ben k\u00e9sz\u00fclt el.",
        "image_url": "https://css.trainspo.com/uploads/photos/1024/847-71373v1_20160128.jpg"
    },
    {
        "id": 5,
        "train_type": "motor",
        "series_number": 434,
        "nickname": "Samu",
        "producer": "Ganz-Hunslet",
        "produce_begins": 1994,
        "produce_ends": 1994,
        "info": "A M\u00c1V-START 434 sorozat, (kor\u00e1bban: M\u00c1V BVmot) egy belf\u00f6ldi nagyv\u00e1rosok k\u00f6z\u00f6tti InterCity k\u00f6zleked\u00e9sre sz\u00e1nt z\u00e1rt villamos motorvonat. 1994-ben \u00e9p\u00edtettek bel\u0151le 3 darabot, ezek az\u00f3ta rendszeresen k\u00f6zlekednek is. A motorkocsib\u00f3l (BVmot 434 sorozat), els\u0151 oszt\u00e1ly\u00fa kocsib\u00f3l (Amxz 10-76), m\u00e1sodoszt\u00e1ly\u00fa kocsib\u00f3l (Bmxz 21-76) \u00e9s vez\u00e9rl\u0151kocsib\u00f3l (Bmxtz 80-76) \u00e1ll\u00f3 szerelv\u00e9nyek gyakran csatolva is k\u00f6zlekednek, ha erre ig\u00e9ny van. A j\u00e1rm\u0171vek l\u00e9gkondicion\u00e1ltak, de bonyolult szerkezet\u00fck miatt nem t\u00fal megb\u00edzhat\u00f3ak, \u00edgy nem \u00e9p\u00fclt t\u00f6bb bel\u0151l\u00fck, ink\u00e1bb norm\u00e1l vonatok j\u00e1rnak IC-nek. A BVmot motorvonatok eleinte Budapest-Szeged k\u00f6z\u00f6tt \u00fczemeltek menetrend szerint IC-forgalomban, k\u00e9s\u0151bb innen kiker\u00fclve Egerbe \u00e9s ny\u00e1ron Keszthelyre, r\u00f6vid ideig Ny\u00edregyh\u00e1z\u00e1ra k\u00f6zlekedtek. 2017-ben a 434 001-es motorkocsit az Istv\u00e1nteleki f\u0151m\u0171helyben fel\u00faj\u00edtott\u00e1k, \u00fajrafestett\u00e9k, majd ezt k\u00f6vet\u0151en a m\u00e9g fut\u00f3k\u00e9pes k\u00e9t darab bet\u00e9t- \u00e9s egy darab vez\u00e9rl\u0151kocsib\u00f3l egy komplett szerelv\u00e9nyt \u00e1ll\u00edtottak \u00f6ssze, melynek els\u0151 pr\u00f3ba\u00fatja 2017. okt\u00f3ber 18-\u00e1n volt a 70-es vonalon. Ezt k\u00f6vet\u0151en 2017 november\u00e9ben a szerelv\u00e9ny forgalomba \u00e1llt, a 150-es vas\u00fatvonalon, igaz, jelenleg szem\u00e9lyvonatk\u00e9nt k\u00f6zlekedik. A sorozatos m\u0171szaki probl\u00e9m\u00e1k miatt 2010. \u00f3ta gyakran l\u00e1tni az el\u0151\u00edrt fordul\u00f3ban a motorvonat helyett V43-as sorozatot, id\u0151nk\u00e9nt a motorvonat bet\u00e9tkocsijait, m\u00e1skor hagyom\u00e1nyos IC-kocsikat vontatva. A motorkocsi a 424 sorozat (BVhmot) motorkocsij\u00e1val is helyettes\u00edthet\u0151, de a kor\u00e1bbi \u00e9vek ezen gyakorlata is gyakran neh\u00e9zs\u00e9gekbe \u00fctk\u00f6zik, amikor a k\u00e9t t\u00edpus \u00f6t motorkocsija k\u00f6z\u00fcl egyik sem \u00fczemk\u00e9pes.",
        "image_url": "http://hampage.hu/kozlekedes/retro2022/img_9986.jpg"
    },
    {
        "id": 6,
        "train_type": "motor",
        "series_number": 414,
        "nickname": "Herny\u00f3",
        "producer": "Ganz-M\u00c1VAG",
        "produce_begins": 1988,
        "produce_ends": 1990,
        "info": "A M\u00c1V-START 414 sorozat (kor\u00e1bban M\u00c1V 68-05 sorozat k\u00f6zismert nev\u00e9n: BDVmot) a M\u00c1V-START egyik villamos el\u0151v\u00e1rosi motorvonata. Az 1980-as \u00e9vek k\u00f6zep\u00e9n a szem\u00e9lysz\u00e1ll\u00edt\u00e1s gazdas\u00e1gosabb\u00e1 t\u00e9tele \u00e9rdek\u00e9ben a M\u00c1V \u00fagy d\u00f6nt\u00f6tt, hogy a villamos\u00edtott el\u0151v\u00e1rosi forgalmat motorvonatokkal k\u00edv\u00e1nja ell\u00e1tni. Az els\u0151 20 BDV sorozatjelz\u00e9s\u0171 motorvonat csak 1988-ban \u00e1llt \u00fczembe egy hossz\u00fa, kem\u00e9ny, M\u00c1V-on bel\u00fcli harc ut\u00e1n. Az ipar lehet\u0151s\u00e9geinek \u00e9s a M\u00c1V akkori ig\u00e9ny\u00e9nek \u00f6sszehangol\u00e1sa egy n\u00e9gyr\u00e9szes motorvonat kialak\u00edt\u00e1s\u00e1t tette lehet\u0151v\u00e9, amely n\u00e9gytengelyes motorkocsib\u00f3l (amelyben a hajt\u00f3berendez\u00e9s minden eleme megtal\u00e1lhat\u00f3), 2 n\u00e9gytengelyes szem\u00e9lykocsib\u00f3l \u00e9s egy hasonl\u00f3 j\u00e1rm\u0171szerkezeti kialak\u00edt\u00e1s\u00fa vez\u00e9rl\u0151kocsib\u00f3l \u00e1ll. Ezek a j\u00e1rm\u0171vek megfeleltek a korabeli el\u0151v\u00e1rosi szem\u00e9lysz\u00e1ll\u00edt\u00e1s ig\u00e9nyeinek. Mindemellett a 20 darab motorvonat megjelen\u00e9se igen jelent\u0151s \u00e1tt\u00f6r\u00e9st hozott a Budapest\u2013V\u00e1c\u2013Szob, majd a Budapest\u2013V\u00e1cr\u00e1t\u00f3t\u2013V\u00e1c-vas\u00fatvonalakon. A szobi vonalon bevezettek egy megk\u00f6zel\u00edt\u0151leg \u00fctemes menetrendet is a motorvonatok \u00fczembe helyez\u00e9sekor, azonban ezt a sikert a bels\u0151 (\u00e9s k\u00fcls\u0151) ellen\u00e1ll\u00e1s lassan fel\u0151r\u00f6lte. A folyamat meg\u00e1llt a 90-es \u00e9vek k\u00f6zep\u00e9n \u00e9s a villamos motorvonatok beszerz\u00e9se ter\u00e9n ism\u00e9t egy \u00e9vtizednyi sz\u00fcnet k\u00f6vetkezett. Ezzel megpecs\u00e9tel\u0151d\u00f6tt annak a 36 motorvonati bet\u00e9tkocsinak a sorsa, amelyhez nem k\u00e9sz\u00fclhettek el sem a motor-, sem pedig a vez\u00e9rl\u0151kocsik. Ek\u00f6zben a 45-50 \u00e9ves Bh kocsik fel\u00faj\u00edt\u00e1s\u00e1val sz\u00fcks\u00e9gb\u0151l \u2013 a j\u00e1rm\u0171 bels\u0151 meg\u00fajul\u00e1sa ellen\u00e9re a 20. sz\u00e1zadi sz\u00ednvonalon konzerv\u00e1l\u00f3dva \u2013 a korszer\u0171 FLIRT \u00e9s KISS motorvonatok \u00e9rkez\u00e9s\u00e9ig maradt a r\u00e9gi ingavonati rendszer a villamos \u00fczem\u0171 el\u0151v\u00e1rosi forgalomban. Mivel a f\u0151v\u00e1ros (\u00e9s k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a V\u00e1c) k\u00f6rny\u00e9ki vonalakon folyamatosan \u00e1lltak forgalomba a leg\u00fajabb Flirt motorvonatok, emiatt 2014-2017 k\u00f6z\u00f6tt Istv\u00e1ntelekr\u0151l a miskolci f\u0171t\u0151h\u00e1zba az \u00fczemk\u00e9pes 17 szerelv\u00e9nyb\u0151l 15 k\u00f6lt\u00f6z\u00f6tt \u00e1t. A 414 sorozat\u00fa motorvonatok borsodi megyesz\u00e9khelyen val\u00f3 megjelen\u00e9s\u00fck el\u0151sz\u00f6r a hidasn\u00e9meti (90-es) \u00e9s a kazincbarcikai (92-es) vas\u00fatvonalakon jelentettek \u00fajdons\u00e1got, kiv\u00e1ltva az addig ott k\u00f6zleked\u0151 szerelv\u00e9nyeket.",
        "image_url": "https://img1.indafoto.hu/2/0/255026_d8e156edcb7a025a8b0422d28a40ae4d/26377275_13c2a76da4f9d686028fd8b79658ebeb_xl.jpg"
    },
    {
        "id": 7,
        "train_type": "nosztalgia g\u0151z\u00f6s",
        "series_number": 424,
        "nickname": "Bivaly, Nurmi",
        "producer": "M\u00c1VAG",
        "produce_begins": 1924,
        "produce_ends": 1958,
        "info": "A M\u00c1V 424 sorozat egy legend\u00e1s g\u0151zmozdonyt\u00edpus, egykor a magyar ipar b\u00fcszkes\u00e9ge volt. Sz\u00e1mos nosztalgikus m\u0171ben t\u0171nik fel, a sz\u00e9pirodalomban, a filmben, a popzen\u00e9ben, klubokban, az emberek eml\u00e9kezet\u00e9ben, a modellez\u00e9sben. Az \u00e1llamvasutak az els\u0151 hat mozdonyt 1918-ban rendelte meg. A 424,001-424,006 p\u00e1lyasz\u00e1m\u00fa \"Bivaly\" vagy \"Nurmi\" becenev\u0171 g\u0151zmozdonyokkal pr\u00f3bafut\u00e1sokat v\u00e9geztek, majd kialak\u00edtott\u00e1k a v\u00e9gleges ig\u00e9nyeket, de a gy\u00e1rt\u00e1st csak az els\u0151 vil\u00e1gh\u00e1bor\u00fa ut\u00e1n tudt\u00e1k megkezdeni. A sorozat egyik legnagyobb kih\u00edv\u00e1sa az ingavonati k\u00f6zleked\u00e9s volt, mivel egy id\u0151ben felmer\u00fclt a g\u0151zmozdonyok tov\u00e1bbi alkalmaz\u00e1sa a megfelel\u0151 d\u00edzel- \u00e9s villanymozdonyok ideiglenes hi\u00e1nya miatt. Sor ker\u00fclt j\u00f3 n\u00e9h\u00e1ny mozdony \u00e1talak\u00edt\u00e1s\u00e1ra, de a h\u00e1trameneti probl\u00e9m\u00e1k \u2013 p\u00e9ld\u00e1ul jelent\u0151s sebess\u00e9gcs\u00f6kken\u00e9s \u2013 miatt nem tudott teret nyerni ez az elgondol\u00e1s. Utols\u00f3 nagyobb \u00faj\u00edt\u00e1sk\u00e9nt az 1960-as \u00e9vekben a 411-es g\u0151zmozdonyokkal egy\u00fctt \u00e1talak\u00edtottak n\u00e9h\u00e1ny 424-es mozdonyt f\u0171t\u0151olaj-t\u00fczel\u00e9s\u0171v\u00e9, melynek k\u00f6sz\u00f6nhet\u0151en a mozdonyok teljes\u00edtm\u00e9nye valamelyest megn\u0151tt, de m\u00e9g \u00edgy sem vehett\u00e9k fel a versenyt a M\u00c1V \u00faj beszerz\u00e9s\u0171 mozdonyaival. A sorozatot az 1980-as \u00e9vekben kezdt\u00e9k selejtezni. N\u00e9h\u00e1ny mozdonyt gurul\u00f3 f\u0171t\u0151kaz\u00e1nn\u00e1 alak\u00edtottak, kilenc darabot pedig ki\u00e1ll\u00edtottak. A magyar g\u0151zmozdonyok k\u00f6z\u00fcl a 424-es volt a legsikeresebb. 1958-ig \u00f6sszesen 514 darabot gy\u00e1rtottak, ebb\u0151l 149-et k\u00fclf\u00f6ldi, f\u0151k\u00e9nt j\u00f3v\u00e1t\u00e9teli megrendel\u00e9sre. Jelenleg 2 m\u0171k\u00f6d\u0151k\u00e9pes p\u00e9ld\u00e1ny \u00fczemel, a 424,247 p\u00e1lyasz\u00e1m\u00fa, pakurat\u00fczel\u00e9s\u0171 mozdony, \u00e9s a 424,009-es sz\u00e9nt\u00fczel\u00e9s\u0171 mozdony, mely 2008. febru\u00e1r 21-\u00e9n t\u00f6rt\u00e9n\u0151 le\u00e1ll\u00edt\u00e1sa ut\u00e1n 2020.08.11-\u00e9n egy nagyjav\u00edt\u00e1st k\u00f6vet\u0151en \u00fajra sikeres fut\u00f3pr\u00f3b\u00e1t tett.",
        "image_url": "https://szekszardihirek.hu/wp-content/uploads/2022/09/img_Szombaton_ismet_kozlekedik_a_legendas_424-es_gozmozdony-1.jpg"
    },
    {
        "id": 8,
        "train_type": "nosztalgia d\u00edzel",
        "series_number": 618,
        "nickname": "Nohab",
        "producer": "NoHAB",
        "produce_begins": 1963,
        "produce_ends": 1964,
        "info": "Az M\u00c1V M61-sorozat a M\u00c1V r\u00e9sz\u00e9re sz\u00e1ll\u00edtott f\u0151vonali d\u00edzel-villamos er\u0151\u00e1tvitel\u0171, Co'Co' tengelyelrendez\u00e9s\u0171 d\u00edzelmozdony-sorozat. A magyar k\u00f6z\u00f6ss\u00e9gi k\u00f6zleked\u00e9s t\u00f6rt\u00e9net\u00e9ben kultikus j\u00e1rm\u0171nek sz\u00e1m\u00edt, az egyik legikonikusabb mozdony. Az 1950-es \u00e9vek v\u00e9g\u00e9n, az 1960-as \u00e9vek elej\u00e9n a g\u0151zvontat\u00e1s ar\u00e1nya a hazai vas\u00fatvonalakon igen magas, 85%-os volt. A korszer\u0171s\u00edt\u00e9s megk\u00edv\u00e1nta nagy teljes\u00edtm\u00e9ny\u0171 d\u00edzelmozdonyok forgalomba \u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1t, azonban a magyar ipar abban az id\u0151ben nem volt felk\u00e9sz\u00fclve ilyen vas\u00fati j\u00e1rm\u0171vek gy\u00e1rt\u00e1s\u00e1ra. Ez\u00e9rt a M\u00c1V illet\u00e9kes szakemberei p\u00e1ly\u00e1zatot \u00edrtak ki f\u0151vonali mozdony beszerz\u00e9s\u00e9re. A p\u00e1ly\u00e1z\u00f3k k\u00f6z\u00fcl k\u00e9t c\u00e9g, a n\u00e9met Krauss-Maffei, valamint a sv\u00e9d NOHAB mozdonyai kaptak lehet\u0151s\u00e9get a magyarorsz\u00e1gi vas\u00fatvonalakon t\u00f6rt\u00e9n\u0151 kipr\u00f3b\u00e1l\u00e1sra. V\u00e9g\u00fcl az aj\u00e1nlatok k\u00f6z\u00fcl a M\u00c1V v\u00e1laszt\u00e1sa az ut\u00f3bbira esett, a mozdony technikai kiforrotts\u00e1ga, kevesebb karbantart\u00e1st ig\u00e9nyl\u0151 szerkezeti fel\u00e9p\u00edt\u00e9se miatt, valamint az\u00e9rt, mert a t\u00edpusban alkalmazott motorb\u00f3l vil\u00e1gszerte m\u00e1r t\u00f6bb ezer darab \u00fczemelt. A mozdonyb\u00f3l a M\u00c1V \u00f6sszesen 20 darabot v\u00e1s\u00e1rolt. Annak ellen\u00e9re, hogy a NOHAB gy\u00e1r k\u00e9szen \u00e1llt volna tov\u00e1bbi j\u00e1rm\u0171vek gy\u00e1rt\u00e1s\u00e1ra \u00e9s lesz\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1ra, a politikai k\u00f6r\u00fclm\u00e9nyek nem tett\u00e9k lehet\u0151v\u00e9 a beszerz\u00e9s\u00fcket. A szovjet vezet\u00e9s ugyanis rossz szemmel n\u00e9zte, hogy egy semleges orsz\u00e1g elragadja t\u0151l\u00fck egy sz\u00f6vets\u00e9ges\u00fck piac\u00e1t, ez\u00e9rt a magyar \u00e1llamnak 25 mozdony \u00e1r\u00e1t kellett kifizetnie, mik\u00f6zben csup\u00e1n 20 mozdonyt kapott. A t\u00edpus menetrend szerinti forgalomban 2000. december 21-\u00e9n k\u00f6zlekedett utolj\u00e1ra Magyarorsz\u00e1gon. A 20 mozdonyb\u00f3l jelenleg 6 \u00fczemk\u00e9pes.",
        "image_url": "https://www.railroadpics.net/photos/1602_NOHAB-AA16_618-001-5.jpg"
    },
    {
        "id": 9,
        "train_type": "d\u00edzel",
        "series_number": 418,
        "nickname": "Cs\u00f6rg\u0151, H\u00f6rg\u0151",
        "producer": "Ganz-M\u00c1VAG",
        "produce_begins": 1972,
        "produce_ends": 1984,
        "info": "A M\u00c1V M41 sorozat a M\u00c1V \u00e9s a GYSEV r\u00e9sz\u00e9re sz\u00e1ll\u00edtott, nem villamos\u00edtott p\u00e1ly\u00e1kra sz\u00e1nt, k\u00f6zepes terhelhet\u0151s\u00e9g\u0171, B'B' tengelyelrendez\u00e9s\u0171 d\u00edzel-hidraulikus mozdony-sorozat. A M\u00c1V az 1970-es \u00e9vek elej\u00e9n nem rendelkezett megfelel\u0151 sz\u00e1m\u00fa, a nem villamos\u00edtott f\u0151vonalakon k\u00f6zleked\u0151 k\u00f6zepes terhel\u00e9s\u0171 szem\u00e9lysz\u00e1ll\u00edt\u00f3 vonatok tov\u00e1bb\u00edt\u00e1s\u00e1ra alkalmas d\u00edzelmozdonnyal. Az ig\u00e9nyelt \u00faj mozdonnyal szemben t\u00e1masztott fontos k\u00f6vetelm\u00e9ny volt, hogy az a 16,5 tonna tengelyterhel\u00e9s\u0171 vonalakon is k\u00f6zlekedhessen. Ezt a k\u00f6vetelm\u00e9nyt a j\u00e1rm\u0171vet gy\u00e1rt\u00f3 Ganz\u2013M\u00c1VAG csak d\u00edzel-hidraulikus hajt\u00e1ssal tudta megoldani. A mozdonysorozat j\u00f3l bev\u00e1lt el\u0151v\u00e1rosi forgalomban ingavonatok tov\u00e1bb\u00edt\u00e1s\u00e1ban is, a BDt bet\u0171jel\u0171 vez\u00e9rl\u0151kocsik 82-27 sorozat\u00fa, 100-as p\u00e1lyasz\u00e1mcsoport\u00fa tagjainak alkalmaz\u00e1s\u00e1val. M41-es mozdonyok a nem villamos\u00edtott f\u0151vonalakon \u00e9s egyes mell\u00e9kvonalakon gyakran l\u00e1that\u00f3ak. \n A mozdonyok uralm\u00e1t a vas\u00fat villamos\u00edt\u00e1s t\u00f6rte meg. Nyugat-Magyarorsz\u00e1gon el\u0151sz\u00f6r 2000-ben a Sz\u00e9kesfeh\u00e9rv\u00e1r\u2013Szombathely-vas\u00fatvonal villamos\u00edt\u00e1s\u00e1val, majd 2002-ben k\u00f6vetkezett a Sopron\u2013Szombathely-vas\u00fatvonal, ahol az \u00fczemet a Cs\u00f6rg\u0151kt\u0151l a GYSEV V43 vett\u00e9k \u00e1t. A GYSEV tov\u00e1bb terjeszkedett \u00e9s villamos\u00edtott, a Szombathely\u2013Szentgotth\u00e1rd-vas\u00fatvonal 2006-os \u00e1tv\u00e9tele ut\u00e1n n\u00e9gy \u00e9vig m\u00e9g b\u00e9relt n\u00e9h\u00e1ny Cs\u00f6rg\u0151t 2010-ig. Ugyanebben az \u00e9vben a Baj\u00e1nsenye\u2013Zalaegerszeg\u2013Ukk\u2013Boba-vas\u00fatvonal villamos\u00edt\u00e1sa sz\u00e1m\u0171zte a mozdonyokat Zalaegerszegr\u0151l. 2016. j\u00fanius elsej\u00e9n nagyobb mennyis\u00e9gben selejteztek a mozdonyb\u00f3l. Az 1990-es \u00e9vek k\u00f6zep\u00e9n a M\u00c1V a mozdonyokban m\u0171k\u00f6d\u0151 d\u00edzelmotorokat n\u00e9mik\u00e9pp korszer\u0171s\u00edteni k\u00edv\u00e1nta, mivel azok fokozatosan mutatt\u00e1k az elhaszn\u00e1l\u00f3d\u00e1s jeleit. A korszer\u0171s\u00edt\u00e9s keret\u00e9n bel\u00fcl 30 Cs\u00f6rg\u0151 \u00fajulhatott meg. A Ganz Motor Kft.-vel valamint a Megatechno Rt.-vel l\u00e9trej\u00f6tt meg\u00e1llapod\u00e1s \u00e9rtelm\u00e9ben \u00faj sz\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00fa d\u00edzelmotorokat \u00e9p\u00edtettek be a Szolnoki J\u00e1rm\u0171jav\u00edt\u00f3ban fel\u00faj\u00edtott mozdonyokba. Az \u00faj motor alapjaiban megegyezett a kor\u00e1bbival, \u00e1m a sz\u00edv\u00f3- \u00e9s kipufog\u00f3rendszer, valamint a fordulatsz\u00e1m-szab\u00e1lyoz\u00e1s elt\u00e9rt a kor\u00e1bbit\u00f3l. Az M41-es sorozat l\u00e9trej\u00f6tt\u00e9nek 30. \u00e9vfordul\u00f3j\u00e1ra a sz\u00e9kesfeh\u00e9rv\u00e1ri, 2143-as p\u00e1lyasz\u00e1m\u00fa g\u00e9pet a klasszikus, piros-sz\u00fcrke sz\u00ednekre festett\u00e9k \u00e1t, \u00e9s megkapta az eredeti, f\u00e9m p\u00e1lyasz\u00e1mt\u00e1bl\u00e1t is. A mozdony az\u00f3ta is ilyen k\u00f6nt\u00f6sben r\u00f3ja a kilom\u00e9tereket, folyamatosan vit\u00e1k t\u00e1rgy\u00e1t k\u00e9pezve, hiszen a Hist\u00f3ria Bizotts\u00e1g szerint nosztalgiafest\u00e9se nem hiteles, hiszen ez a magasabb p\u00e1lyasz\u00e1m\u00fa mozdony m\u00e1r v\u00e9rnarancs sz\u00ednben hagyta el a gy\u00e1rat. A HB szerint csak egy eredetileg is bord\u00f3 sz\u00edn\u0171 g\u00e9pet szabadna ilyen sz\u00edn\u0171k\u00e9nt k\u00f6zlekedtetni, azonban erre jelenleg nincs p\u00e9nz (a 2143-as \u00e1tfest\u00e9s\u00e9re is hagyom\u00e1nyos m\u0171helyi fel\u00faj\u00edt\u00e1s keret\u00e9ben ker\u00fclt f\u00f6l a fest\u00e9s - az \u00e9vfordul\u00f3 idej\u00e9n ez a mozdony volt a soros a sz\u00e9kesfeh\u00e9rv\u00e1ri f\u0171t\u0151h\u00e1zban, \u00edgy ez kapta a szabv\u00e1ny piros helyett a r\u00e9gies fest\u00e9st). Ezt a g\u00e9pet 2022-ig k\u00f6zlekedett \u00edgy, \u00e9s hely\u00e9t \u00e1tvette az M41 2112-es p\u00e1lyasz\u00e1m\u00fa g\u00e9p, melyen m\u00e1r korh\u0171 ez a sz\u00ednvil\u00e1g. 2002-ben k\u00e9t M41-es mozdonyba - nagyjav\u00edt\u00e1suk sor\u00e1n - k\u00eds\u00e9rletk\u00e9ppen \u00faj d\u00edzelmotorok ker\u00fcltek, melyek k\u00f6rnyezetbar\u00e1tabb \u00e9s halkabb konstrukci\u00f3k, mint az eredeti. A Caterpillar d\u00edzelmotor csendesebb \u00e9s jellegtelenebb hangja miatt a fel\u00faj\u00edtott mozdonyok a \u201eH\u00f6rg\u0151\u201d becenevet kapt\u00e1k. A korszer\u0171s\u00edt\u00e9si programban \u00faj elektronikus mozdonyvez\u00e9rl\u0151t \u00e9p\u00edtettek a mozdonyokba, amelyet mindk\u00e9t vezet\u0151\u00e1ll\u00e1son egy grafikus k\u00e9perny\u0151vel l\u00e1ttak el. A berendez\u00e9sen a mozdony legt\u00f6bb \u00fczemi param\u00e9tere leolvashat\u00f3 numerikus \u00e9s grafikus form\u00e1ban. A kijelz\u0151n jelennek meg a figyelmeztet\u00e9sek, hiba\u00fczenetek, tilt\u00e1sok is. A remotoriz\u00e1ci\u00f3 sor\u00e1n a vezet\u0151f\u00fclk\u00e9ket Webasto gy\u00e1rtm\u00e1ny\u00fa kl\u00edmaberendez\u00e9ssel l\u00e1tt\u00e1k el, amely a forr\u00f3 ny\u00e1ri napokon nem mindig k\u00e9pes a h\u0151m\u00e9rs\u00e9kletet megfelel\u0151en cs\u00f6kkenteni.",
        "image_url": "https://iho.hu/img/vasut/180801_selejt_01_m412117_szombathely_20080426.JPG"
    }
]